\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{semtrans}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=1.5cm,bmargin=1.5cm,lmargin=1.7cm,rmargin=1.7cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{url}
\usepackage{natbib}
\usepackage[unicode=true,pdfusetitle,
  bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,bookmarksopen=true,
  bookmarksopenlevel=2,breaklinks=false,pdfborder={0 0 1},
  backref=false,colorlinks=true,citecolor=red]{hyperref}
	\hypersetup{ pdfstartview={XYZ null null 1}}
 
% % Commands
\newcommand{\bo}{Bo\u{g}azköy}
\newcommand{\ha}{Hattu\v{s}a}
\newcommand{\hattusa}{Hattu\v{s}a}
\newcommand{\boha}{Bo\u{g}azköy--Hattu\v{s}a}


% % % End Preamble % % %


\begin{document}

\title{Cachets circulaires hittites}
\date{2013-08-11}
\maketitle\thispagestyle{empty}




\section{Contexte et problématique}

Les données proviennent d'un corpus d'objets archéologiques datés de la période
du Bronze récent (ca. 1650--1180 av. n.è.) et découverts dans la capitale des
hittites, \ha{}, en Anatolie centrale\footnote{Pour plus d'informations
sur le site archéologique on peut consulter le site internet :
\url{http://www.hattuscha.de/}.}. Il s'agit de la description de cachets qui ont
appartenu aux fonctionnaires et aux princes du royaume.  Les cachets gravés en
creux du nom, des titres et d'emblèmes servent à sceller des objets pour en
attester l'authenticité et en contrôler l'ouverture. Chaque cachet est unique,
identifiable par sa légende et son iconographie.  

Le corpus est constitué des cachets non royaux et  circulaires découverts dans
la capitale\footnote{Ceux-ci sont publiés dans divers catalogues :
\citealt{Boehmer1987}, \citealt{Dincol2008}, \citealt{Guterbock1942},
\citealt{Herbordt2005}.}. Tous les cachets circulaires ont été réalisés selon le
même modèle avec une plage centrale et des bordures circulaires (fig.
\ref{Img-1Orga}). La plage centrale se compose d'une inscription en louvite
hiéroglyphique\footnote{Le louvite est une langue indo-européenne pour laquelle
on connait deux systèmes d'écriture. D'une part une écriture cunéiforme utilisée
pour la rédaction de textes sur des tablettes d'argile et d'autre part une
écriture hiéroglyphique pour les inscriptions monumentales ou les sceaux. Le
déchiffrement de l'écriture hiéroglyphique a fait de gros progrès ce dernier
quart de siècle même si  de nombreuses zones d'ombre persistent.} mentionnant
le nom puis éventuellement le titre du propriétaire  accompagné de divers
motifs. Les bordures circulaires, simples ou concentriques peuvent être garnies
de hiéroglyphes, de représentations humaines ou bien de motifs décoratifs.  Seul
un échantillon du corpus  (118 individus)  a été sélectionné et compilé dans le
ficher \texttt{Cachets-2013-08-12.csv}.  
 

 \begin{figure}[h] \centering
  \begin{minipage}{0.8\linewidth}
 \centering
 \fbox{\includegraphics[width= 0.7\linewidth]{images/organisation-scellement.png}}
 \caption{Exemple de l'organisation des différents éléments d'un cachet. Ce
 sceau G.57, à la surface convexe, possède une plage centrale délimitée par une
 ligne simple ainsi qu'une plage extérieure décorée de symboles. Les quatre
 hiéroglyphes du nom sont encadrés du titre (organisation « T-N-T »). Le
 propriétaire est un fonctionnaire (scribe).}
 \label{Img-1Orga}
   \end{minipage}
 \end{figure}

 
 
 
Les objets archéologiques, lorsqu'ils sont découverts dans un contexte dit
\guillemotleft{}fermé\guillemotright{} peuvent être datés à l'aide des autres
objets associés ou bien, par exemple,  grâce à une datation
radiocarbone\footnote{Pour plus d'informations sur la méthode :
\url{http://www.c2rmf.fr/pages/page_id18491_u1l2.htm}.}. On  peut ordonner
chronologiquement les objets qui ne sont pas datés par leur contexte de
découvertes en les comparant aux objets dont on connait la datation à l'aide
d'une typologie.  Parmi les cachets du corpus, un premier groupe représente les
sceaux appartenant à la période de l'Ancien royaume hittite
(16\textsuperscript{e}--15\textsuperscript{e} siècle av. n.è.), un groupe
intermédiaire correspond au début de l'Empire hittite  (14\textsuperscript{e}
siècle av. n.è.), un troisième groupe correspond à la fin de l'Empire hittite
(13\textsuperscript{e} siècle av. n.è.) (fig. \ref{Img-3periode}). Enfin un
dernier groupe comprend les sceaux de datation inconnue (Tab.
\ref{Tab-SceauEtudiee}). 
 
 \begin{figure}[h]
 \centering
  \begin{minipage}{0.8\linewidth}
  \centering
 \includegraphics[width= 1\linewidth]{images/scellements-3periodes.png}
 \caption{Sceaux D.{2}, H.{153}, H.{220} datant respectivement des trois
 périodes définies, 16\textsuperscript{e}--15\textsuperscript{e},
 14\textsuperscript{e}, 13\textsuperscript{e} siècle av. n.è.. D.2 possède une
 plage centrale délimitée par une ligne simple et une plage extérieure décorée
 d'une frise torsadée. Les quatre hiéroglyphes (non déchiffrés) n'ont pas
 d'organisation spécifique. H.153 est composé d'une plage centrale avec le nom
 du propriétaire encadré du titre (« T-N-T »); la plage extérieure répète le nom
 et le titre du personnage. Les hiéroglyphes de H.200 sont organisés en
 doublets, se répétant symétriquement.}
 \label{Scellements-3periodes}
 \end{minipage}
 \end{figure}
 
 
 \begin{longtable}{c|p{15cm}}  \caption{Individus du corpus classés par période}
 \label{Tab-SceauEtudiee}   \\
 \toprule 
  Datation  & \multicolumn{1}{c}{Sceaux} \\
 \midrule
 \multicolumn{1}{c|}{16\textsuperscript{e}--15\textsuperscript{e}} &
  B.111, B.117, B.118, B.119, B.120, B.123, B.124, B.125, B.126, B.127, B.131,
  B.154, D.1, D.2, D.4, D.5a, D.5b, D.6, D.7, D.8, D.9, D.10, D.15, D.16, D.18,i
  D.24, D.38, G.195, H.259, H.726 \\
  & \\
 \multicolumn{1}{c|}{14\textsuperscript{e}}  & D.72, G.48, G.53, G.54, G.204,
  H.108, H.153, H.154, H.207, H.210, H.212, H.592\\
  & \\
  \multicolumn{1}{c|}{13\textsuperscript{e}}&  H.94, H.102, H.140, H.145, H.206,
  H.220, H.229, H.323, H.346, H.347, H.400, H.494, H.501, H.579, H.607, H.619,
  H.674, H.676  \\
   & \\
 \multicolumn{1}{c|}{inconnue} & D.25, D.37b, D.51, D.52, D.65, D.68, D.71,
  D.73, D.85, D.97, D.105, D.118, G.59, H.2, H.25, H.26, H.28, H.40, H.41,
  H.43, H.46, H.74, H.79, H.91, H.106, H.124, H.136, H.159, H.160, H.170,
  H.172, H.178, H.182, H.196, H.216, H.222, H.226, H.246, H.253, H.295, H.297,
  H.303, H.336, H.351, H.373, H.381, H.408, H.474, H.476, H.491, H.503, H.535,
  H.598, H.627, H.648, H.694, H.696, H.700\\ 
   \bottomrule 
 \end{longtable} 
 
 
\subsection*{Questions :}
 \begin{itemize}

 \item Est-ce que les cachets évoluent ? Quelles sont les différences entre les
   cachets des différentes périodes ?

 \item Peut-on proposer une ordonnance chronologique pour les cachets de
   datation inconnue ?

 \item Existe-t-il des corrélations entre les différentes variables, entre
   symboles et titres ? Ou bien, par exemple, entre les symboles et
   l'organisation du décor ? Peut-on distinguer les cachets des
   princes\footnote{Il faut noter que les princes portent en générale deux
   titres, celui de "fils du roi" et un titre de fonctionnaire.} de ceux des
   fonctionnaires ?

\end{itemize}
 


\subsection*{Linéaments de la civilisation hittite:}

La civilisation hittite s’est développée à partir du XVII\textsuperscript{e}
siècle av. n.è. lorsqu'une dynastie rassemble sous son autorité la mosaïque de
petits états d'Anatolie centrale, installe sa capitale à \ha{} et cherche à
pousser son extension jusqu'en Babylonie. Entre 1650 et 1180 av. n.è. les rois
de \ha{} ont dirigé un royaume devenu empire et  qui s'étendait sur les plateaux
de l'Anatolie centrale et, à plusieurs reprise, jusqu'au nord de la Syrie. Aux
côtés de l'Égypte ou de l'Assyrie/Babylonie, les Hittites appartenaient au
grands empires du Proche-Orient. Les Hittites rivalisèrent avec l'Égypte pour la
possession de la Syrie : la bataille de Qadesh (vers 1285) entre Muwatalli II et
Ramsès II aboutit au \textit{statu quo}.  C'est dans les ruines de leur
capitale, \ha{}, qu'ont été découverts des milliers de textes cunéiformes qui
constituent une mine d'informations pour reconstruire l'histoire de la deuxième
moitié du II\textsuperscript{e} millénaire av. n.è.
 



\section{Les données}

Les données se trouvent dans l'archive qui contient:
\begin{enumerate}
  \item Un fichier \texttt{Cachets-2013-08-12.csv} qui décrit chacun des cachets selon
    plusieurs variables :
   \begin{description}
      \item[ID] qui est l'identifiant des  individus selon le format
        "catalogue-entrée du catalogue".
    	\item[Label] qui est une simplification de l'ID.
    	\item[Dm.ext]  qui est le diamètre du cachet en mm.
    	\item[Dm.int] qui est le diamètre de la plage centrale en mm.
    	\item[Nmbr.hiero] qui est le nombre de différents hiéroglyphes.
    	\item[Nmbr.Symb] qui est le nombre de différents symboles.
    	\item[Nmbre.Plage.ext] qui est le nombre de plages extérieures.
    	\item[Surface] qui est le type de la surface du cachet. 
    	\item[Datation] qui est la datation des cachets selon leur contexte de
        découverte.
    	\item[Decor] qui est le type de décor de la plage extérieure  (si
        présente) qui peut représenter des animaux, des personnages lors d'une
        procession ou bien être purement ornementale.
    	\item[Del.centre] qui est la délimitation de la plage centrale par une
        frise ou une ligne.
    	 \item[Orga.Hiero] qui est l'organisation des hiéroglyphes. Les
         tailleurs de cachets hittites n'ont pas inscrit le nom et le titre
         du propriétaire de façon linéaire mais ont utilisé l'ensemble de la
         surface circulaire de la plage centrale. L'organisation des
         hiéroglyphes a été classifiée selon les catégories:
   	 	  \begin{itemize}
           \item atypique: pas d'organisation spécifique.
      	 	  \item en doublet : les hiéroglyphes ordonnés verticalement sont
              représentés symétriquement.
      	 	  \item en quinconce : le premier signe est placé au centre et
              les hiéroglyphes suivants sont répétés aux points cardinaux
              du premier signe.
      	 	  \item les hiéroglyphes du titre encadrent les hiéroglyphes du
              nom  selon le format "Titre-Nom-Titre"(T-N-T).
     	 	  \end{itemize} 
      \item[Titre] qui est le titre du propriétaire. Les titres ont été
        classifiés entre les fonctionnaires (scribes, prêtres, officier)
        et les princes.
      \item[Symb] qui est une liste des différents motifs, 
        séparés par une virgule (frise torsadée, aigle et ou griffon,
        végétaux, rosette, cupule, L.369, L.440, L.441, L.370-BONUS$_{2}$).

      \item[Hiero] qui une liste des signes hiéroglyphiques de la légende,
        chacun séparé par une virgule, selon le format "Entrée de la liste -
        Transcription"\footnote{Les signe sont classifiés selon la liste de
          Laroche pour les signes 1 à 497 (\citealt{Laroche1960}), augmentée de
        la liste de Hawkins (\citealt[139]{Hawkins1995}). Les signes de la liste
      Laroche sont précédés d'un L, ceux identifiés par Hawkins d'un
    astérisque.}. La transcription est en majuscule et en latin s'il s'agit d'un
    idéogramme, en minuscule s'il s'agit d'une valeur phonétique. On trouvera
    une liste (incomplète) à l'adresse suivante : \url{
    http://www.hethport.uni-wuerzburg.de/luwglyph/Signlist_2012.pdf}.
      \item[Titre-Hiero] qui une liste des signes hiéroglyphiques de chaque titre.
    La liste est redondante par rapport à \textbf{Hiero} et permet de distinguer
    les hiéroglyphes du titre de ceux du nom.

\end{description}
 	\item Un dossier \texttt{JPG} avec une illustration de chaque cachet.
\end{enumerate}





\begin{thebibliography}{}
\bibitem[\protect\citeauthoryear{Boehmer \& G{\"u}terbock}{Boehmer and
  G{\"u}terbock}{1987}]{Boehmer1987}
Boehmer, R.~M. and H.~G. G{\"u}terbock, 1987:
\newblock {\em {G}lyptik aus dem {S}tadtgebiet von \bo}.
\newblock \boha{} XIV. Mann, Berlin.

\bibitem[\protect\citeauthoryear{Din\c{c}ol \& Din\c{c}ol}{Din\c{c}ol and
  Din\c{c}ol}{2008}]{Dincol2008}
Din\c{c}ol, A. and B.~Din\c{c}ol, 2008:
\newblock {\em {D}ie {P}rinzen- und {B}eamtensiegel aus der {O}berstadt von
  \boha{} vom 16. {J}ahrhundert bis zum {E}nde der {G}ro\ss{}reichszeit}.
\newblock von Zabern, Mainz am Rhein.

\bibitem[\protect\citeauthoryear{G{\"u}terbock}{G{\"u}terbock}{1942}]{Guterbock1942}
G{\"u}terbock, H.~G., 1942:
\newblock {\em {D}ie {K}{\"o}nigssiegel von 1939 und die {\"u}brigen
  {H}ieroglyphensiegel}.
\newblock Archiv f{\"u}r Orientforschung : Beiheft 7. Weidner, Berlin.

\bibitem[\protect\citeauthoryear{Hawkins}{Hawkins}{1995}]{Hawkins1995}
Hawkins, J.~D., 1995:
\newblock {\em {T}he {H}ieroglyphic {I}nscription of the {S}acred {P}ool
  {C}omplex at {H}attusa ({S}{\"U}{DBURG})}.
\newblock Studien zu den \bo-Texten : Beiheft ; 3. Harrassowitz,
  Wiesbaden.

\bibitem[\protect\citeauthoryear{Herbordt}{Herbordt}{2005}]{Herbordt2005}
Herbordt, S., 2005:
\newblock {\em {P}rinzen- und {B}eamtensiegel der {h}ethitischen {G}ro\ss
  reichszeit auf {T}onbullen aus dem {N}i\c{s}antepe-{A}rchiv in \hattusa}.
\newblock \boha{} 19. von Zabern, Mainz am Rhein.

\bibitem[\protect\citeauthoryear{Laroche}{Laroche}{1960}]{Laroche1960}
Laroche, E., 1960:
\newblock {\em {L}es hiéroglyphes hittites. {P}remière partie,
  {L}'écriture}.
\newblock Éditions du Centre national de la recherche scientifique, Paris.
\end{thebibliography}





\end{document}





